[
    {
        "question": "চর্যাপদ কত সালে আবিষ্কৃত হয়? ",
        "answer": "১৯০৭",
        "explanation": "বাংলা ভাষার প্রাচীন যুগের একমাত্র নিদর্শন 'চর্যাপদ' মহামহোপাধ্যায় হরপ্রসাদ শাস্ত্রী কর্তৃক ১৯০৭ সালে নেপালের রাজগ্রন্থাগার থেকে আবিষ্কৃত হয়।&quot;}",
        "options": [
            "১৮০০",
            "১৮৫৭",
            "১৯০৭",
            "১৯০৯"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের পঠন-পাঠনের সুবিধার জন্য বাংলা সাহিত্যের ইতিহাসকে তিনটি যুগে ভাগকরা হয়েছে—বাংলা সাহিত্যের প্রাচীন যুগ। ",
        "answer": "৬৫০ – ১২০০",
        "explanation": "বাংলা সাহিত্যের ইতিহাসকে প্রধানত তিনটি যুগে ভাগ করা হয়েছে। যথাঃ- ক।প্রাচীন বা আদি যুগ (৬৫০-১২০০) খ।মধ্যযুগ(১২০১-১৮০০)গ।বর্তমান যুগ(১৮০১-বর্তমান পর্যন্ত)",
        "options": [
            "৪৫০ – ৬৫০",
            "৬৫০ – ৮৫০",
            "৬৫০ – ১২০০",
            "৬৫০ – ১২৫০"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মধ্যযুগের কবি নন কে? ",
        "answer": "জয়নন্দী",
        "explanation": "জয়নন্দী বা জয়নন্দীপা 'চর্যাপদ' - এর তথা প্রাচীন যুগের কবি। তিনি চর্যাপদ- এর ৪৬ নং পদের রচয়িতা। মধ্যযুগের প্রথম কাব্য 'শ্রীকৃষ্ণকীর্তন''-- এর রচয়িতা বড়ু চন্ডীদাস। মধ্যযুগের বাংলা সাহিত্যের মূল্যবন নিদর্শন বৈষ্ণব পদাবলী' - এর অন্যতম দুই মহাকবি জ্ঞানদাস ও গোবিন্দদাস। &quot;}",
        "options": [
            "জয়নন্দী",
            "গােবিন্দ দাস",
            "জ্ঞান দাস",
            "বড় চণ্ডীদাস"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের অন্ধকার যুগ বলতে- ",
        "answer": "১২০১-১৩৫০ পর্যন্ত",
        "explanation": "১২০১-১৩৫০ পর্যন্ত সময়কে অনেক সমালোচক বাংলা সাহিত্যের ''অন্ধকার যুগ'' বলে মনে করেন। তাঁদের মতে, এই ১৫০ বছর বাংলা সাহিত্যে তেমন কোনো সাহিত্যকর্ম সৃষ্টি হয়নি। তবে ত্রয়োদশ শতকের শেষের দিকে রামাই পণ্ডিতের 'শূন্যপুরাণ' ও হলায়ূধ মিশ্রের 'সেক শুভোদয়া' এই সময়ের উল্লেখযোগ্য গ্রন্থ।&quot;}",
        "options": [
            "১১৯৯ – ১২৫০ পর্যন্ত",
            "১২০১-১৩৫০ পর্যন্ত",
            "১২৫০ – ১৩৫০ পর্যন্ত",
            "১২৫০–১৪৫০ পর্যন্ত"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফোর্ট উইলিয়াম কলেজের অধ্যক্ষ কে ছিলেন?  ",
        "answer": "উইলিয়াম কেরি",
        "explanation": "১৮০০ খ্রিষ্টাব্দে প্রতিষ্ঠিত ফোর্ট উইলিয়ামের কলেজে ১৮০১ খ্রিষ্টাব্দে বাংলা বিভাগ খোলা হয়। উইলিয়াম কের স্বীয় যোগ্যতাবলে ফোর্ট উইলিয়াম কলেজের অধ্যক্ষ হন। মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার ফোর্ট উইলিয়াম কলেজের বাংলা বিভাগের একজন পণ্ডিত ছিলেন। তার রচিত গ্রন্থ 'বত্রিশ সিংহাসন' 'হিতোপদেশ' 'রাজাবলি' উল্লেখযোগ্য। উইলিয়াম কেরির সহকারী রামরাম বসু ফোর্ট উইলিয়ামকলেজের পাঠ্যপুস্তক প্রণেতাদের মধ্যে প্রথম ও প্রধান। তার রচিত গ্রন্থ 'রাজা প্রতাপাদিত্য চরিত্র' 'লিপিমালা'।&quot;}",
        "options": [
            "উইলিয়াম কেরি",
            "লর্ড ওয়েলেসলি",
            "মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার",
            "রাম রাম বসু"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের গদ্যের জনক হিসেবে কার নাম চিরস্মরণীয়? ",
        "answer": "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
        "explanation": "বাংলা গিদ্যের জনক ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর। বাংলা উপন্যাসের জনক বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপধ্যায়। মাইকেল মধুসূদন দত্ত আধুনিক বাংলা কবিতার জনক। রাজা রামমোহন রায় বেয়াম্ম সমাজের প্রতিষ্ঠাতা।",
        "options": [
            "মাইকেল মধুসূদন দত্ত",
            "রাজা রামমােহন রায়",
            "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মাইকেল মধুসূদন দত্তের রচনা নয় কোনটি? ",
        "answer": "বেতাল পঞ্চবিংশতি",
        "explanation": "মাইকেল মধুসূদন দত্ত অমিত্রাক্ষর ছন্দের সফল প্রয়োগ ঘটান 'তিলোত্তমাসম্ভব' কাব্যগ্রন্থে। তার রচিত' মেঘনাদবধ কাব্য' বাংলা সাহিত্যের সর্বপ্রথম ও সর্বশ্রেষ্ঠ মহাকাব্য এবং 'বীরাঙ্গনা' বাংলা সাহিত্যের সর্বপ্রথম পত্রকাব্য। ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর রচিত 'বেতালপঞ্চবিংশতি' হিন্দি 'বৈতাল পচ্চীসীর' অনুবাদ' বিদ্যাসাগর এই গ্রন্থে সর্বপ্রথম যতি-চিহ্নের সফল প্রয়োগ করেন।&quot;}",
        "options": [
            "তিলােত্তমা কাব্য",
            "মেঘনাদ বধ কাব্য",
            "বেতাল পঞ্চবিংশতি",
            "বীরাঙ্গনা"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কুলীন কুল সর্বস্ব নাটকটি কার লেখা?  ",
        "answer": "রামনারায়ণ তর্করত্ন",
        "explanation": "কুলীনকুল সর্বস্ব' নাটকটির রচয়িতা রামায়ণ তর্করত্ন। মাইকেলের রচিত উল্লেখযোগ্য নাটক শর্মিষ্ঠা, কৃষ্ণকুমারী, পদ্মাবতী। দীনবন্ধু মিত্রের বিখ্যাত নাটক 'নীল দর্পণ'। রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের উল্লেখযোগ্য নাটক রক্তকরবী,ডাকঘর,বিসর্জন। &quot;}",
        "options": [
            "মাইকেল মধুসূদন দত্ত",
            "দীনবন্ধু মিত্র",
            "রামনারায়ণ তর্করত্ন",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নীলদর্পণ নাটকটির বিষয়বস্তু কি?  ",
        "answer": "নীলকরদের অত্যাচার",
        "explanation": "ঊনবিংশ শতাব্দীর মধ্যভাগে নীলকরদের অত্যাচারে পীড়িত সাধারণ কৃষক-জীবনের মর্মন্তিকছবি 'নীল দর্পণ'নাটক প্রকাশিত হয়। গ্রন্থটির ইংরেজি অনুবাদ করেন মধুসূদন দত্ত এবং তা প্রকাশ করেন রেভারেন্ড জেমস্ লঙ। উল্লেখযোগ্য চরিত্রঃ গোলকবসু, নবীন মাধব, তোরাপ,সাবিত্রী।&quot;}",
        "options": [
            "নীলকরদের অত্যাচার",
            "ভাষা আন্দোলন",
            "অসহযােগ আন্দোলন",
            "তে-ভাগা আন্দোলন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঘরে বাইরে উপন্যাসটি কার লেখা? ",
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "explanation": "ঘরে বাইরে' রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের অন্যতম উপন্যাস। এটি স্বদেশী আন্দোলনের পটভূমিতে রচিত। ব্রিটিশ ভারতের রাজনীতি এর মূল উপজীব্য বিষয়। উল্লেখযোগ্য চরিত্রবমলা, নিখিলেশ, সন্দ্বিপ।&quot;}",
        "options": [
            "আলাওল",
            "কাজী দীন মহম্মদ",
            "কাজী মােতাহার হােসেন",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সৈয়দ মুজতবা আলীর প্রবন্ধ গ্রন্থ কোনটি? ",
        "answer": "পঞ্চতন্ত্র",
        "explanation": "সৈয়দ মুজতবা আলী রচিত 'পঞ্চতন্ত্র' দুই পর্বে বিওক্ত ব্যক্তিগত প্রবন্ধ সংকলন। প্রথম পর্বে ৩৪টি এবং দ্বিতীয় পর্বে ৩১ টি মোট ৬৫ টি রচনার সংকলন এটি। এসব প্রবন্ধ 'বসুমতী' ও 'দেশ' পত্রিকায় প্রকাশিত হয়েছিল।&quot;}",
        "options": [
            "পঞ্চতন্ত্র",
            "কালান্তর",
            "প্রবন্ধ সংগ্রহ",
            "শাশ্বত বঙ্গ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তত্ত্ববােধিনী পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন? ",
        "answer": "অক্ষয়কুমার দত্ত",
        "explanation": "সাহিত্য,বিজ্ঞান,দর্শন,ইতিহাস,রাজনীতি,সামাজিক ও অর্থনৈতিক সমস্যা ইত্যাদি বিষয় নিয়ে ১৮৪৩ সালে",
        "options": [
            "অক্ষয়কুমার দত্ত",
            "প্যারীচাঁদ মিত্র",
            "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
            "সৈয়দ মুজতবা আলী"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভাষা অন্দোলনভিত্তিক নাটক কোনটি?  ",
        "answer": "কবর",
        "explanation": "ভাষাআন্দোলনভিত্তিক নাটক 'কবর'যার রচয়িতা মুনীর চৌধুরী। ১৯৫ সালের আগস্ট মাসে 'সংবাদ'পত্রিকার আজাদী সংখ্যায় কবর প্রথম প্রকাশিত হয়। এর ১০ বছর পর হাসান আফিজুর রহমান সম্পাদিত 'একুশে ফেব্রুয়ারি' সংকলনের দ্বিতীয় সংস্করণে নাটকটি পুর্নমুদ্রিত হয়।&quot;}",
        "options": [
            "কবর",
            "পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়",
            "কি ও লিলি বেলুন",
            "ওরা কদম আলী"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভানুসিংহ ঠাকুর কার ছদ্ম নাম?  ",
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "explanation": "'ভানুসিংহ ঠাকুর’ রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ছদ্ম নাম&quot;}",
        "options": [
            "দীনবন্ধু মিত্র",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "প্রমথ চৌধুরী",
            "জীবনানন্দ দাস"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন কাব্যটি পল্লীকবি জসীম উদ্‌দীন রচিত?  ",
        "answer": "রাখালী",
        "explanation": "'রাখালী' পল্লী কবি জসীমউদ্দীন্রচিত প্রথম গ্রনহ ক কাব্যগ্রন্থ।'কবর' কবিতাটি এ কাব্য গ্রন্থের অন্তর্গত। কবিতাটি কল্লোল পত্রিকায় প্রথম প্রকাশিত হয়।&quot;}",
        "options": [
            "চৈতালী",
            "রাখালী",
            "ফণীমনসা",
            "আলাে পৃথিবী"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তুমি আসবে বলে হে স্বাধীনতা–কার কবিতা?  ",
        "answer": "শামসুর রাহমান",
        "explanation": "শামসুর রাহমান বাংলাদেশের আধুনিক কবি।'তুমি আসবে বলে হে স্বাধীনতা' কবিতাটি তাঁর 'শামসুর সাহমানের শহ্রেষ্ঠ কবিতা ' সংকলনের অন্তর্ভুক্ত। তাররচিত অন্যান্য উল্লেখযোগ্য কবিতা- 'স্বাধীনতা তুমি 'পন্ডশ্রম' মধুসৃতি' 'রক্তাক্ত প্রান্তরে'।&quot;}",
        "options": [
            "শওকত ওসমান",
            "সিকান্দার আবু জাফর",
            "সুফিয়া কামাল",
            "শামসুর রাহমান"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দেয়াল রচনাটি কার? ",
        "answer": "হুমায়ূন আহমেদ",
        "explanation": "'দেয়াল' কথাসাহিত্যিক হুমায়ূন আহমেদের রাজনৈতিক উপন্যাস। ২০১১ সালে তিনি এ উপন্যাস রচনা শুরু করেন যা তাঁর মৃত্যুর পর ২০১৩ সালে প্রকাশিত হয়। তিনি ছাড়াও 'দেয়াল'(১৯৮৫) নামে উপন্যাস রচনা করেছেন- আবু জাফর শামসুদ্দীন।&quot;}",
        "options": [
            "হুমায়ূন আহমেদ",
            "তারাশঙ্কর বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "বুদ্ধদেব বসু",
            "সেলিনা হােসেন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস কোনটি?  ",
        "answer": "হাঙর নদী গ্রেনেড",
        "explanation": "কথাশিল্পী সেলিনা হোসেনের মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস 'হাঙর নদীর গ্রেনেড' (১৯৭৬)। তাঁর উপন্যাস অবলম্বনে ১৯৯৭ সালে চাষী নজরুল ইসলাম নির্মাণ করেন মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক চলচ্চিত্র 'হাঙর নদী গ্রেনেড'।&quot;}",
        "options": [
            "ক্রীতদাসের হাসি",
            "মাটি আর অশ্রু",
            "হাঙর নদী গ্রেনেড",
            "সারেং বউ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানাে একুশে ফেব্রুয়ারি আমি কি ভুলিতে পারি— এ গানের প্রথমসুরকার কে? ",
        "answer": "আব্দুল লতিফ",
        "explanation": "'আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারী' গানপ্টির প্রথম সুরকার আব্দুল লতিফ।&quot;}",
        "options": [
            "আবদুল গাফফার চৌধুরী",
            "আসাদ চৌধুরী",
            "আলতাফ মাহমুদ",
            "আব্দুল লতিফ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৮৫ সালে নাসির উদ্দিন স্বর্ণ পদক কে পান? ",
        "answer": "সৈয়দ আলী আহসান",
        "explanation": "শিক্ষাবিদ ও কবি সৈইদ আলী আহসানের বিখ্যাত অনুবাদ গ্রন্থ 'হুইটম্যানের কবিতা' ও 'ইডিপাস'। বাংলা সাহিত্যে অনন্য অবদানের জন্য তিনি বাংলা একাডেমি সাহিত্য পুরষ্কারে (১৯৬৭), সুফী মোতাহের হোসেন স্বর্ণপদক (১৯৮৫), নাসির উদ্দিন স্বর্ণপদক(১৯৮৫) স্বাধীনতা পুরষ্কারসহ (৯৮৮)নানা পুরস্কার লাভ করেন।&quot;}",
        "options": [
            "সৈয়দ আলী আহসান",
            "সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহ",
            "সৈয়দ শামসুল হক",
            "সিকান্দার আবু জাফর"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who is known as the Lady of the Lamp? ",
        "answer": "Florence Nightingale",
        "explanation": "Florence Nightingale রাতে অসুস্থদের বাতি হাতে দেখতে যেতেন বলে তিনি এ উপাধি লাভ করেন।",
        "options": [
            "Sarojini Naidu",
            "Hellen Killer",
            "Florence Nightingale",
            "Madame Teresa"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "For which of the following disciplines Noble Prize is awarded? ",
        "answer": "All of the above",
        "explanation": "উপরের সবগুলো ক্ষেত্রেই নোবেল পুরস্কার দেওয়া হয়।",
        "options": [
            "Physics and Chemistry",
            "Physiology or Medicine Literature",
            "Peace and Economics",
            "All of the above"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Lunar eclipse occurs on-",
        "answer": "A full moon day",
        "explanation": " Lunar eclipse হয় যখন চাঁদ পৃথিবীর ছায়াতে এসে পড়ে। এটি পুর্নিমার রাতেই হওয়া সম্ভব",
        "options": [
            "A new moon day",
            "A full moon day",
            "A half-moon day",
            "A moonless day"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "World No-Tobacco Day is observed on-",
        "answer": "May 31",
        "explanation": " ৩১শে মে, বিশ্ব তামাকমুক্ত দিবস পালন করা হয়।",
        "options": [
            "May 25",
            "May 28",
            "May 30",
            "May 31"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which one of the following ecosystems covers the largest area of the earths surface? ",
        "answer": "Marine Ecosystem",
        "explanation": "Marine ecosystem বা জলভাগ ই বেশিরভাগ অঞ্চল জুড়ে রয়েছে।",
        "options": [
            "Desert Ecosystem",
            "Mountain Ecosystem",
            "Freshwater Ecosystem",
            "Marine Ecosystem"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In Cricket game the length of pitch between the two wickets is ",
        "answer": "22 yards",
        "explanation": "ক্রিকেট পিচ এর দৈর্ঘ্য ২২ গজ",
        "options": [
            "24 yards",
            "23 yards",
            "22 yards",
            "21 yards"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "IMF (International Monitary Fund) is the result of  ",
        "answer": "Bretton Wood Conference",
        "explanation": "Breton wood conference থেকে IMF এর জন্ম হয় ১৯৪৪ সালে।",
        "options": [
            "Hawana Conference",
            "Geneva Conference",
            "Rome Conference",
            "Bretton Wood Conference"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Dengue fever is spread by— ",
        "answer": "Aedes aegypti mosquito",
        "explanation": "এডিস ইজিপটি (Aedes Aegypti) মশার মাধ্যমে Dengue ছড়ায়।",
        "options": [
            "Aedes aegypti mosquito",
            "Common Houseflies",
            "Anopheles mosquito",
            "Rats and squirrels"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The International Court of Justice is located in- ",
        "answer": "Hague",
        "explanation": "আন্তর্জাতিক আদালত নেদারল্যান্ডস এর হেগ শহরে অবস্থিত।",
        "options": [
            "Geneva",
            "Mountain",
            "Hague",
            "New york"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Badminton is the national sport of — ",
        "answer": "Malaysia",
        "explanation": "Badminton Malaysia এর জাতীয় খেলা",
        "options": [
            "Malaysia",
            "Scotland",
            "China",
            "Nepal"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "EURO is the currency of ",
        "answer": "Europe",
        "explanation": "ইউরোপের currency ইউরো",
        "options": [
            "Asia",
            "America",
            "Europe",
            "Africa"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Photosynthesis takes place in",
        "answer": "Green parts of the plants",
        "explanation": " গাছের সবুজ অংশ ও লতাপাতায় সালোকসংশ্লেষণ ঘটে।",
        "options": [
            "Roots of the plants",
            "Stems of the plants",
            "Green parts of the plants",
            "All parts of the plants"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The term PC means ",
        "answer": "Personal Computer",
        "explanation": "PC বলতে Personal Computer বা নিজস্ব কম্পিউটার বোঝায়।",
        "options": [
            "Private Computers",
            "Prime Computer",
            "Personal Computer",
            "Professional Computer"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Fill in the blank of the following sentence with the right form of verb.If I______ a king!  ",
        "answer": "were",
        "explanation": "If যুক্ত ইচ্ছা প্রকাশ করা হচ্ছে এমন বাক্যগুলোতে Were ব্যাবহার করা হয়।",
        "options": [
            "am",
            "was",
            "were",
            "shall be"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Tiger : Zoology: Mars : _____ ",
        "answer": "Astronomy",
        "explanation": "Tiger এখানে Zoology বা জীববিজ্ঞানের সাথে যেভাবে সম্পর্কিত, Mars এবং Astronomy একইভাবে সম্পর্কিত",
        "options": [
            "Astrology",
            "Cryptology",
            "Astronomy",
            "Telescopy"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Maiden speech means  ",
        "answer": "First speech",
        "explanation": "সদ্য নির্বাচিত বিজয়ীর প্রথম বক্তব্যটি Maiden speech.",
        "options": [
            "First speech",
            "Middle speech",
            "Maid servant’s speech",
            "Final speech"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "N. B. stand for  ",
        "answer": "Nota bene",
        "explanation": "N.B এর পুর্ণরুপ Nota bene যার অর্থ বিশেষ দ্রষ্টব্য",
        "options": [
            "Note before",
            "No bar",
            "Non-bar",
            "Nota bene"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the masculine gender of \\mare\\?  ",
        "answer": "Stallion",
        "explanation": "Stallion শব্দটি একটি পুরুষ ঘোড়াকে বোঝায়।",
        "options": [
            "Mermaid",
            "Bear",
            "Stallion",
            "Dog"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Botany is to plants as Zoology is to - ",
        "answer": "Animals",
        "explanation": "Botany গাছপালার সাথে সম্পর্কিত, তেমনি Zoology পশুপাখির সাথে সম্পর্কিত",
        "options": [
            "Flowers",
            "Rivers",
            "Mountains",
            "Animals"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "13",
        "explanation": "(((&lt;span class=",
        "options": [
            "169",
            " \\sqrt{169} ",
            "169",
            "​"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি আয়তাকার কক্ষের ক্ষেত্রফল ১৯২ বর্গমিটার। এর দৈর্ঘ্য ৪ মিটার কমালে এবং প্রস্থ ৪ মিটার বাড়ালে ক্ষেত্রফল অপরিবর্তিত থাকে। আয়তাকার কক্ষের সমান পরিসীমাবিশিষ্ট বর্গাকার কক্ষের ক্ষেত্রফল কত হবে? ",
        "answer": "১৯৬ বর্গমিটার",
        "explanation": "ধরি, আয়তাকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য = x মি. এবং প্রস্থ = y মি. \\\\[3px] \\therefore আয়তাকার ক্ষেত্রফল = xy বর্গ মি. \\\\[3px] প্রশ্নানুযায়ী, আয়তাকার ক্ষেত্রফল = ১৯২ বর্গ মি. অর্থাৎ xy = ১৯২ বর্গ মি. \\space \\mathellipsis \\space \\mathellipsis (i) \\\\[3px] আবার প্রশ্নানুযায়ী, আয়তকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য ৪ মিটার কমালে এবং প্রস্থ ৪ মিটার বাড়ালে নতুন দৈর্ঘ্য এবং প্রস্থ হবে যথাক্রমে (x - ৪), (y - ৪) এবং ক্ষেত্রফল অপরিবর্তিত থাকে অর্থাৎ (x - ৪) (y - ৪) = xy \\\\[3px] এখন, (x - ৪) (y - ৪) = xy \\\\[3px] বা, xy - ৪x - ৪y - ১৬ = xy \\\\[3px] বা, xy - xy -৪x - ৪y = ১৬ \\\\[3px] বা, ৪( x - y) = ১৬ \\\\[3px] বা, x - y = \\frac{১৬}{৪} \\\\[3px] বা, x - y = ৪ \\\\[3px] বা, x = ৪ + y \\space \\mathellipsis \\space \\mathellipsis (ii) \\\\[3px] এখন, x এর মান (i)-নং এ বসিয়ে পাই, \\\\[3px] (৪ + y)y = ১৯২ \\\\[3px] \\implies ৪y + y^২ = ১৯২ \\\\[3px] \\implies y^২ + ৪y - ১৯২ = ০ \\\\[3px] \\implies y^২ + ১৬y - ১২y - ১৯২ = ০ \\\\[3px] \\implies y(y+১৬)-১২(y+১৬) = ০ \\\\[3px] \\implies (y+১৬)(y-১২) = ০ \\\\[3px] হয়, y + ১৬ = ০ \\\\[3px] \\therefore y = -১৬ \\\\[5px] অথবা, y - ১২ = ০ \\\\[3px] \\therefore y = ১২ \\\\[5px] কিন্তু, y = -১৬, গ্রহণযোগ্য নয়। কারণ, প্রস্থ কখনো ঋণাত্মক হতে পারে না। \\\\[3px] \\therefore প্রস্থ, y = ১২ মি. \\\\[3px] এখন, y এর মান (ii)-নং এ বসিয়ে পাই, \\\\[3px] \\therefore x = ৪ + ১২ = ১৬ মি. \\\\[5px] আয়তকার ক্ষেত্রের পরিসীমা = ২(দৈর্ঘ্য + প্রস্থ) একক = ২(১৬ + ১২) মি. = ( ২ \\times ২৮ ) মি. = ৫৬ মি. \\\\[3px] প্রশ্নানুযায়ী, বর্গক্ষেত্রের পরিসীমা = আয়তকার ক্ষেত্রের পরিসীমা \\\\[3px] ৪ \\times একবাহুর দৈর্ঘ্য = ৫৬ মি. \\\\[3px] বা, একবাহুর দৈর্ঘ্য = \\frac{৫৬} {৪} \\space মি. \\\\[3px] \\therefore একবাহুর দৈর্ঘ্য = ১৪ মি. \\\\[5px] আমরা জানি, \\\\[3px] বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল = (একবাহুর দৈর্ঘ্য)^2 = ১৪^২ বর্গ মি. = ১৯৬ বর্গ মি. \\bm { \\left[ Ans.\\right] }",
        "options": [
            "২২৫ বর্গমিটার",
            "১৪৪ বর্গমিটার",
            "১৬৯ বর্গমিটার",
            "১৯৬ বর্গমিটার"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "8",
        "explanation": " প্রশ্নানুযায়ী, span class=",
        "options": [
            "5",
            "n",
            "+",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিষমবাহু (((lt;span class",
        "answer": "2x বর্গমিটার",
        "explanation": " প্রশ্নানুযায়ী, বিষমবাহু span class=",
        "options": [
            "△",
            "A",
            "B",
            "C"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A",
        "answer": "{1, 2, 3}",
        "explanation": " প্রশ্নানুযায়ী, A = {1, 2, 3}, B = span class=",
        "options": [
            "∅",
            " \\emptyset ",
            "∅",
            " হলে A "
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x + y",
        "answer": "8",
        "explanation": "প্রশ্নানুযায়ী, x + y = 2 এবং x^2 + y^2 = 4 \\\\[3px] এখন, x^2 + y^2 = 4 \\\\[3px] \\implies \\left(x + y \\right)^2 - 2xy = 4\\\\[3px] \\implies - 2xy = 4 - \\left(x + y \\right)^2 \\\\[3px] \\implies - 2xy = 4 - 2^2 \\\\[3px] \\implies - 2xy = 4 - 4 \\\\[3px] \\implies - 2xy = 0 \\\\[3px] \\implies xy = \\frac{0} {-2} \\\\[3px] \\therefore xy = 0 \\\\[5px] \\begin {aligned} \\therefore প্রদত্ত \\space রাশি, \\space x^3 + y^3 &amp; = \\left( x + y \\right)^3 - 3xy \\left( x + y\\right) \\\\[3px] &amp; = 2^3 - 3 \\times 0 \\times 2 \\\\[3px] &amp; = 8 - 0 \\\\[3px] &amp; = 8 \\space \\bm { \\left[ Ans.\\right] } \\end {aligned}",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "+",
            "y"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সংখ্যার ০.১ ভাগ এবং ০.১ ভাগের মধ্যে পার্থক্য ১.০ হলে, সংখ্যাটি কত?  ",
        "answer": "৯০",
        "explanation": "ধরি, একটি সংখ্যা x শর্তমতে, x*0.1-x*0.1=1 x9-x10=1 x=90",
        "options": [
            "১০",
            "৯",
            "৯০",
            "১০০"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তিনটি ক্রমিক সংখ্যার গুণফল তাদের যােগফলের ৫ গুণ; সংখ্যা তিনটির গড় কত?",
        "answer": "৪",
        "explanation": "সংখ্যা ৩টির গড় 3+4+53=4",
        "options": [
            "৬",
            "৫",
            "৩",
            "৪"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি বৃত্তের পরিধি ও ক্ষেত্রফল যথাক্রমে ১৩২ সেন্টিমিটার ও ১৩৮৬ বর্গসেন্টিমিটার। বৃত্তটির বৃহত্তম জ্যা-এর দৈর্ঘ্য কত?",
        "answer": "৪২",
        "explanation": "ব্যাস=2r=2*21=42 সে.মি",
        "options": [
            "৬৬",
            "২১",
            "৪২",
            "২২"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি শ্রেণিতে যতজন ছাত্র-ছাত্রী আছে প্রত্যেকে তত পয়সার চেয়ে আরও 25 পয়সা বেশি।করে চাঁদা দেওয়ায় মােট 75 টাকা উঠল। ঐ শ্রেণির ছাত্র-ছাত্রীর সংখ্যা কত?",
        "answer": "75",
        "explanation": "সমাধান করে পাই,x=75;x≠-100",
        "options": [
            "70",
            "75",
            "85",
            "100"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মামুন 240 টাকায় একই রকম কতগুলি কলম কিনে দেখল যে, যদি সে একটি কলম বেশি পেত তাহলে প্রতিটি কলমের মূল্য 1 টাকা কম পড়ত। সে কতগুলি কলম কিনেছিল?",
        "answer": "15 টি",
        "explanation": "সমাধান করে পাই, x=15;x≠-16;",
        "options": [
            "13 টি",
            "14 টি",
            "15 টি",
            "16 টি"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি পঞ্চভুজের সমষ্টি-",
        "answer": "৬ সমকোণ",
        "explanation": "=180°(5-2)=540°=6 সমকোণ",
        "options": [
            "৪ সমকোণ",
            "৬ সমকোণ",
            "৮ সমকোণ",
            "১০ সমকোণ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঘড়িতে এখন ৮টা বাজে, ঘণ্টার কাঁটা ও মিনিটের কাঁটার মধ্যকার কোণটি হলাে ",
        "answer": "১২০°",
        "explanation": "কোণ = (১১×মিনিট + ৬০×ঘন্টা)  2 , সুতরাং ঘন্টা এবং মিনিটের কাটার মধ্যবর্তী কোণ হবে = (১১×১২ + ৬০×৮)  ২",
        "options": [
            "১৫০°",
            "৬০°",
            "৯০°",
            "১২০°"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৭ দিন আগে আবদুর রহিম বলেছিল যে তার জন্মদিন “আগামীকাল”। আজ ২৩ তারিখ হলে তার জন্মদিন কোন তারিখে?  ",
        "answer": "৭",
        "explanation": "২৩-১৭=৬+আগামীকাল; ৬+১= ৭ তারিখ",
        "options": [
            "৭",
            "৮",
            "৯",
            "১০"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "০.০৩, ০.১২, ০.৪৮—শূন্যস্থানে সংখ্যাটি কত হবে?  ",
        "answer": "১.৯২",
        "explanation": "ধারাটি ৪ গুণিতকে বাড়ছে; চতুর্থ পদ= ০.৪৮×৪",
        "options": [
            "০.৯৬",
            "১.৪৮",
            "১.৯২",
            "১.৫০"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "২০ ফুট লম্বা একটি বাঁশ এমনভাবে কেটে দুভাগ করা হলাে যেন ছােট অংশ বড় অংশের দুই তৃতীয়াংশ হয়, ছােট অংশের দৈর্ঘ্য কত ফুট?  ",
        "answer": "৮",
        "explanation": "বড় অংশ এর দৈর্ঘ্য x হলে, x+23x=20",
        "options": [
            "৬",
            "৭",
            "৮",
            "১০"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইদানিং আপনার মনে হচ্ছে সংসারে আপনার গুরুত্ব হ্রাস পাচ্ছে। আপনি এমন অবস্থায়- ",
        "answer": "সংসারের প্রতি গভীর মনােযােগ দেবেন",
        "explanation": "যেহেতু পারিবারিক সমস্যা একান্তই পারিবারিক। তাই বন্ধুদের সাথে আলোচনার চেয়ে পরিবারের দিকে গভীর মনোযোগী হওয়াটাই শ্রেয়।",
        "options": [
            "খুবই হতাশাবােধ করবেন",
            "বন্ধুদের সাথে বিষয়টি আলাপ করবেন",
            "সংসারের প্রতি গভীর মনােযােগ দেবেন",
            "ক্ষোভ ও দুঃখ প্রকাশ করে মন খারাপ করবেন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অামার কক্ষে এক বৃদ্ধ দম্পতি ও তাদের সাথে দুই দম্পতি প্রত্যেকে দুইজন করে সন্তানসহ আমার কক্ষে প্রবেশ করলেন। আমার কক্ষে মােট কতজন লােক হল?  ",
        "answer": "১১",
        "explanation": "মোট তিন দম্পত্তি অতএব ৬ জন। দুই দম্পত্তির দুইজন করে সন্তান অর্থ্যাৎ আরো ৪ জন। সাথে আমি সুতরাং মোট ১১ জন",
        "options": [
            "৯",
            "১০",
            "১১",
            "১২"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক খ-এর পুত্র। খ এবং গ পরস্পর বােন। ঘ হচ্ছে গ-এর মা, চ, ঘ-এর পুত্র। চ-এর সংগে ক এর সম্পর্ক কি?  ",
        "answer": "ক এর মামা চ",
        "explanation": "খ, গ হচ্ছে বোন এবং তাদের মা হচ্ছে ঘ। ঘ এর ছেলে চ। যেহেতু খ এর পুত্র ক সুতরাং ক এর মামা চ",
        "options": [
            "ক এর মামা চ",
            "ক এর খালু চ",
            "চ এর নানা কর",
            "ক এর চাচা চ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাণদ : জল : মহীজ : ? style",
        "answer": "গ্রহ",
        "explanation": "মহীজ=Mars=মঙ্গলগ্রহ=গ্রহ",
        "options": [
            "সম্বর",
            "গ্রহ",
            "নিঃসর্গ",
            "অশ্ব"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Figure https://drive.google.com/file/d/1SVyhM67l3lpvkXR9CQU7myL9mAGW0lW_/view?usp",
        "answer": "T, B",
        "explanation": "S এর পজিশন ১৯।A এর পজিশন ১। দুটি যোগ করলে ২০ যা T এর পজিশন। কিন্তু এই যুক্তিতে দ্বিতীয় অপশন মিলে না। তাই প্রশ্নটি ভুল।",
        "options": [
            "T, X",
            "X, T",
            "S, T",
            "T, B"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৭১ সনের কত তারিখে মুজিবনগরে স্বাধীন বাংলাদেশের অস্থায়ী সরকার গঠিত হয়? ",
        "answer": "১০ এপ্রিল ১৯৭১ খৃঃ",
        "explanation": "১০ এপ্রিল ১৯৭১ তারিখে মুজিবনগরে স্বাধীন বাংলাদেশের অস্থায়ী সরকার গঠিত হয়।",
        "options": [
            "৭ মার্চ ১৯৭১ খৃঃ",
            "২৬ মার্চ ১৯৭১ খৃঃ",
            "১০ এপ্রিল ১৯৭১ খৃঃ",
            "১৬ ডিসেম্বর ১৯৭১ খৃঃ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান কত তারিখে জন্মগ্রহণ করেন?  ",
        "answer": "১৭ মার্চ ১৯২০ খৃঃ",
        "explanation": "১৭ মার্চ ১৯২০ খৃঃ বর্তমান গোপালগঞ্জ জেলার টুঙ্গিপাড়ায় বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান জন্মগ্রহণ করেন।",
        "options": [
            "১ মার্চ ১৯১৯ খৃঃ",
            "১৭ মার্চ ১৯২০ খৃঃ",
            "১৪ আগস্ট ১৯৪৭ খৃঃ",
            "২১ জুন ১৯৪১ খৃঃ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বহুল আলােচিত মুহুরীর চর কোন জেলায় অবস্থিত? ",
        "answer": "ফেনী",
        "explanation": "মহুরীর চর ফেনী জেলায় অবস্থিত।",
        "options": [
            "নােয়াখালী",
            "ফেনী",
            "লালমনিরহাট",
            "সাতক্ষীরা"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ টেলিভিশনের যাত্রা শুরু হয় কত সনে? ",
        "answer": "১৯৬৪ খৃঃ",
        "explanation": "বাংলাদেশ টেলিভিশন (বিটিভি) বাংলাদেশের সরকারি টেলিভিশন সংস্থা। এটি ২৫ ডিসেম্বর ১৯৬৪ সালে সম্প্রচার শুরু করে।",
        "options": [
            "১৯৪৭ খৃঃ",
            "১৯৫৮ খৃঃ",
            "১৯৬৪ খৃঃ",
            "১৯৬৫ খৃঃ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় সংসদের প্রথম নির্বাচন কবে অনুষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "৭ মার্চ ১৯৭৩ খৃঃ",
        "explanation": "৭ মার্চ ১৯৭৩ প্রথম জাতীয় সংসদ নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়।",
        "options": [
            "৭ মার্চ ১৯৭৩ খৃঃ",
            "৭ এপ্রিল ১৯৭৩ খৃঃ",
            "১৬ ডিসেম্বর ১৯৭২ খৃঃ",
            "৭ ডিসেম্বর ১৯৭২ খৃঃ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত প্রবর্তন করা হয় কত সনে?  ",
        "answer": "১৭৯৩ খৃঃ",
        "explanation": "গর্ভনর জেনারেল লর্ড কর্নওয়ালিস ১৭৯৩ সালে বাংলায় চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত চালু করেন।",
        "options": [
            "১৭৫৭ খৃঃ",
            "১৭৭০ খৃঃ",
            "১৮৫৭ খৃঃ",
            "১৭৯৩ খৃঃ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ উন্নয়ন ফোরামের সমন্বয়কারী কোন সংস্থা?  ",
        "answer": "বিশ্বব্যাংক",
        "explanation": "বাংলাদেশ উন্নয়ন ফোরামের সমন্বয়কারী হল বিশ্বব্যাংক।",
        "options": [
            "এ,ডি,বি",
            "বিশ্বব্যাংক",
            "জাইকা",
            "আই,এম,এফ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ ও বার্মার সীমান্তবর্তী নদী কোনটি?  ",
        "answer": "নাফ",
        "explanation": "বাংলাদেশ ও বার্মার সীমান্তবর্তী নদী নাফ নদী।",
        "options": [
            "নাফ",
            "গােমতী",
            "জিঞ্জিরাম",
            "কর্ণফুলী"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে শেয়ারবাজার কার্যক্রম কোন সংস্থা নিয়ন্ত্রণ করে? ",
        "answer": "সিকিউরিটিজ একচেঞ্জ",
        "explanation": "বাংলাদেশ শেয়ারবাজার কার্যক্রম নিয়ন্ত্রণ করে সিকিউরিটিজ এক্সচেঞ্জ কমিশন (SEC)",
        "options": [
            "অর্থ মন্ত্রণালয়",
            "প্রধামন্ত্রীর কার্যালয়",
            "দেশ ব্যাংক",
            "সিকিউরিটিজ একচেঞ্জ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জামাল নজরুল ইসলাম কে? ",
        "answer": "বৈজ্ঞানিক",
        "explanation": "জামাল নজরুল ইসলাম বাংলাদেশের একজন বিশিষ্ট পদার্থবিজ্ঞানী, গণিতবিদ, জ্যোতির্বিজ্ঞানী ও বিশ্বতত্ত্ববিদ। তিনি মহাবিশ্বের উদ্ভব ও পরিণতি বিষয়ে মৌলিক গবেষণার জন্য বিশেষভাবে খ্যাত। ১৯৮৩ সালে কেমব্রিজ ইউনিভার্সিটি প্রেস কর্তৃক প্রকাশিত “দি আল্টিমেট ফেইট অফ দি ইউনিভার্স” তার একটি সুবিখ্যাত গবেষণা গ্রন্থ।",
        "options": [
            "কবি",
            "ফুটবল খেলোয়ার",
            "অর্থনীতিবিদ",
            "বৈজ্ঞানিক"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিম্নের কোন সংস্থাটি ২১শে ফেব্রুয়ারিকে আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে স্বীকৃতি দিয়েছে?  ",
        "answer": "UNESCO",
        "explanation": "ইউনেস্কো ২১শে ফেব্রুয়ারিকে আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে স্বীকৃতি দিয়েছে।",
        "options": [
            "UNDP",
            "UNICEF",
            "UNCTAD",
            "UNESCO"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“তাহরির স্কয়ার” কোথায় অবস্থিত?  ",
        "answer": "কায়রাে",
        "explanation": "আরবিতে ডাকা হয় 'ময়দান আল তাহরির' ইংরেজিতে 'লিবারেশন স্কয়ার। এটিই কায়রো মিসরে অবস্থিত।&quot;}",
        "options": [
            "সিউল",
            "আম্মান",
            "কায়রাে",
            "তেহরান"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি D-৮ ভুক্ত দেশ নয়? ",
        "answer": "ভারত",
        "explanation": "বাংলাদেশ, মিশর, ইন্দোনেশিয়া, মালয়েশিয়া, ইরান, নাইজেরিয়া, পাকিস্তান এবং তুরস্ক এই ৮ টি দেশ নিয়ে ডি-৮ সংস্থা গঠিত।",
        "options": [
            "নাইজেরিয়া",
            "ভারত",
            "মালয়েশিয়া",
            "তুরস্ক"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অ্যামনেস্টি ইন্টারন্যাশনাল-এর সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "লন্ডন",
        "explanation": "অ্যামনেস্টি ইন্টারন্যাশনাল-এর সদর দপ্তর লন্ডনে",
        "options": [
            "লন্ডন",
            "নিউইয়র্ক",
            "প্যারিস",
            "ভিয়েনা"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“আরব বসন্ত” বলতে কি বুঝায়? ",
        "answer": "আরবের বিভিন্ন দেশে গণজাগরণ",
        "explanation": "২০১০ সালের শুরু থেকে আরব বিশ্বের বিভিন্ন দেশে বয়ে যাওয়া গণবিপ্লবের ঝড়কে পশ্চিমা সাংবাদিকরা আরব বসন্ত হিসাবে আখ্যায়িত করেছে। গণবিক্ষোভের শুরু তিউনিসিয়ায় এরপর তা মিশরে, লিবিয়া, সিরিয়া, ইয়েমেনে ছড়িয়ে পড়ে।",
        "options": [
            "আরবের বিভিন্ন দেশে গণজাগরণ",
            "আরব অঞ্চলে বসন্তকাল",
            "আরব রাজতন্ত্র",
            "আরবীয় মহিলাদের ক্ষমতায়ন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আয়তনে পৃথিবীর সবচেয়ে ছােট দেশ? ",
        "answer": "ভ্যাটিক্যান",
        "explanation": "ভ্যাটিকান সিটি আয়তনে বিশ্বের ছোট দেশ।",
        "options": [
            "ফিজি",
            "কুয়েত",
            "ভ্যাটিক্যান",
            "মালদ্বীপ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এশিয়ার হিন্দু রাষ্ট্র কোনটি? ",
        "answer": "কোনটি নয়",
        "explanation": "বর্তমানে রাষ্ট্রীয় ভাবে কোন হিন্দু রাষ্ট্র নেই।",
        "options": [
            "নেপাল",
            "ভারত",
            "ভূটান",
            "কোনটি নয়"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“লয়াজিরগা” কোন দেশের আইনসভা?  ",
        "answer": "আফগানিস্তান",
        "explanation": "“লয়াজিরগা” আফগানিস্থানের আইনসভা।",
        "options": [
            "ফিজি",
            "সিরিয়া",
            "লেবানন",
            "আফগানিস্তান"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোপেনহেগেন কোন দেশের রাজধানী? ",
        "answer": "ডেনমার্ক",
        "explanation": "ডেনমার্কের রাজধানী কোপেনহেগেন।",
        "options": [
            "ভিয়েতনাম",
            "ডেনমার্ক",
            "বেলজিয়াম",
            "আর্মেনিয়া"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শ্যামদেশ কোন দেশের পুরাতন নাম? ",
        "answer": "থাইল্যান্ড",
        "explanation": "থাইল্যান্ডের পুরাতন নাম শ্যামদেশ।",
        "options": [
            "মিসর",
            "ইরাক",
            "ইরান",
            "থাইল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইউরিয়া সার থেকে উদ্ভিদ কি খাদ্য উপাদান গ্রহণ করে? ",
        "answer": "নাইট্রোজেন",
        "explanation": "ইউরিয়া সার থেকে উদ্ভিদ নাইট্রোজেন খাদ্য উপাদান গ্রহণ করে",
        "options": [
            "ফসফরাস",
            "নাইট্রোজেন",
            "পটাশিয়াম",
            "সালফার"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পরমাণুর নিউক্লিয়াসে কি কি থাকে?  ",
        "answer": "নিউট্রন ও প্রােটন",
        "explanation": "পরমাণুর নিউক্লিয়াসে নিউট্রন ও প্রােটন থাকে এবং বাইরে থাকে ইলেক্ট্রন",
        "options": [
            "নিউট্রন ও প্রােটন",
            "ইলেকট্রন ও প্রােটন",
            "নিউট্রন ও পজিট্রন",
            "ইলেকট্রন ও পজিট্রন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রক্তে হিমােগ্লোবিনের কাজ কি? ",
        "answer": "অক্সিজেন পরিবহন করা",
        "explanation": "রক্তে হিমােগ্লোবিনের কাজ হলো অক্সিজেন পরিবহন করা",
        "options": [
            "অক্সিজেন পরিবহন করা",
            "রােগ প্রতিরােধ করার",
            "জমাট বাধতে সাহায্য করা",
            "উপরে উল্লিখিত সব কয়টিই"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইনসুলিন নিঃসৃত হয় কোথা থেকে? ",
        "answer": "অগ্ন্যাশয় থেকে",
        "explanation": "অগ্ন্যাশয় থেকে ইনসুলিন নিঃসৃত হয়",
        "options": [
            "অগ্ন্যাশয় থেকে",
            "প্যানক্রিয়াস থেকে",
            "লিভার হতে",
            "পিটুইটারি গ্লান্ড হতে"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পানির জীব হয়েও বাতাসে নিঃশ্বাস নেয়- ",
        "answer": "শুশুক",
        "explanation": "পানির জীব হয়েও বাতাসে নিঃশ্বাস নেয়- শুশুক",
        "options": [
            "পটকা মাছ",
            "হাঙ্গর",
            "শুশুক",
            "জেলী ফিস"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুষম খাদ্যের উপাদান কয়টি? ",
        "answer": "৬টি",
        "explanation": "সুষম খাদ্যের উপাদান ৬টি, যথাঃ ভিটামিন, শর্করা, আমিষ, স্নেহ, লবণ ও পানি।",
        "options": [
            "৪টি",
            "৬টি",
            "৫টি",
            "৮টি"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অতিরিক্ত খাদ্য থেকে লিভারে সঞ্চিত সুগার হলো- ",
        "answer": "গ্লাইকোজেন",
        "explanation": "অতিরিক্ত খাদ্য থেকে লিভারে সঞ্চিত সুগার হলো- গ্লাইকোজেন",
        "options": [
            "গ্লাইকোজেন",
            "গ্লুকোজ",
            "ফ্রুক্টোজ",
            "সুক্রোজ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাণী জগতের উৎপত্তি ও বংশ সম্বন্ধীয় বিদ্যাকে বলে-  ",
        "answer": "জেনিটিক্স",
        "explanation": "প্রাণী জগতের উৎপত্তি ও বংশ সম্বন্ধীয় বিদ্যাকে বলে- জেনিটিক্স",
        "options": [
            "জুওলজি",
            "বায়োলজি",
            "ইভোলিউশন",
            "জেনিটিক্স"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন খাদ্যে প্রােটিন বেশি?  ",
        "answer": "মসুর ডাল",
        "explanation": "মসুর ডালে বেশি প্রােটিন পাওয়া যায়",
        "options": [
            "ভাত",
            "গরুর মাংস",
            "মসুর ডাল",
            "ময়দা"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হাড় ও দাঁতকে মজবুত করে— ",
        "answer": "ক্যালসিয়াম ও ফসফরাস",
        "explanation": "ক্যালসিয়াম ও ফসফরাস - হাড় ও দাঁতকে মজবুত করে",
        "options": [
            "আয়ােডিন",
            "আয়রন",
            "ম্যাগনেসিয়াম",
            "ক্যালসিয়াম ও ফসফরাস"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুনামীর কারণ হল ",
        "answer": "সমুদ্রের তলদেশে ভূমিকম্প",
        "explanation": "সুনামীর কারণ হল - সমুদ্রের তলদেশে ভূমিকম্প",
        "options": [
            "আগ্নেয়গিরির অগ্ন্যুৎপাতকঠিন",
            "ঘূর্ণীঝড়",
            "চন্দ্র ও সূর্যের আকর্ষণ",
            "সমুদ্রের তলদেশে ভূমিকম্প"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ডায়াবেটিস রােগ সম্পর্কে যে তথ্যটি সঠিক নয় তা হল— ",
        "answer": "চিনি জাতীয় খাবার খেলে এ রােগ হয়",
        "explanation": "ডায়াবেটিস রােগ সম্পর্কে যে তথ্যটি সঠিক নয় তা হল—চিনি জাতীয় খাবার খেলে এ রােগ হয়",
        "options": [
            "এরােগ মানবদেহের কিডনি নষ্ট করে",
            "চিনি জাতীয় খাবার খেলে এ রােগ হয়",
            "এ রােগ হতে রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বৃদ্ধি পায়",
            "ইনসুলিনের অভাবে এ রােগ হয়"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাকৃতিক কোন উৎস হতে সবচেয়ে বেশি মৃদু পানি পাওয়া যায়?  ",
        "answer": "বৃষ্টিপাত",
        "explanation": "বৃষ্টিপাত হতে সবচেয়ে বেশি মৃদু পানি পাওয়া যায়",
        "options": [
            "নদী",
            "সাগর",
            "হ্রদ",
            "বৃষ্টিপাত"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নবায়নযােগ্য জ্বালানি কোনটি? ",
        "answer": "পরমাণু শক্তি",
        "explanation": "নবায়নযােগ্য জ্বালানি পরমাণু শক্তি",
        "options": [
            "পরমাণু শক্তি",
            "কয়লা",
            "প্রাকৃতিক গ্যাস",
            "পেট্রোল"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে কোনটি? ",
        "answer": "পানি সেচ",
        "explanation": "জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে কৃত্রিম পানি সেচ",
        "options": [
            "কৃত্রিম সার প্রয়ােগ",
            "পানি সেচ",
            "মাটিতে নাইট্রোজেন ধরে রাখা",
            "প্রাকৃতিক গ্যাস প্রয়ােগ"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি বিদ্যুৎ পরিবাহিতা সবচেয়ে বেশি? ",
        "answer": "রূপা",
        "explanation": "বিদ্যুৎ পরিবাহিতা সবচেয়ে বেশি হলো রূপা",
        "options": [
            "তামা",
            "রূপা",
            "সােনা",
            "কার্বন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন ডালের সংগে ল্যাথারাইজম রােগের সম্পর্ক আছে?  ",
        "answer": "খেসারী",
        "explanation": "খেসারী ডালের সংগে ল্যাথারাইজম রােগের সম্পর্ক আছে",
        "options": [
            "অড়হর",
            "ছােলার",
            "খেসারী",
            "মটর"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানবদেহে শক্তি উৎপাদনের প্রধান উৎস - ",
        "answer": "শ্বসন",
        "explanation": "মানবদেহে শক্তি উৎপাদনের প্রধান উৎস - শ্বসন",
        "options": [
            "পরিপাক",
            "খাদ্য গ্রহণ",
            "শ্বসন",
            "রক্ত সংবহন"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বরফ পানিতে ভাসে কারণ বরফের তুলনায় পানির ____ ",
        "answer": "ঘনত্ব বেশি",
        "explanation": "বরফ পানিতে ভাসে কারণ বরফের তুলনায় পানির ঘনত্ব বেশি",
        "options": [
            "ঘনত্ব কম",
            "ঘনত্ব বেশি",
            "তাপমাত্রা বেশি",
            "দ্রবণীয়তা বেশি"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গাড়ীতে ব্যাটারিতে কোন এসিড ব্যবহৃত হয়?  ",
        "answer": "সালফিউরিক",
        "explanation": "গাড়ীতে ব্যাটারিতে সালফিউরিক এসিড ব্যবহৃত হয়",
        "options": [
            "নাইট্রিক",
            "সালফিউরিক",
            "হাইড্রোক্লোরিক",
            "পারক্লোরিক"
        ],
        "aditional_info": "34th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
